{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>AgroRenda \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o mobile gratuita desenvolvida por alunos da FCTE - UnB cursando a disciplina M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software - Turma 02 no semestre 2025.1. A nossa aplica\u00e7\u00e3o apoia diretamente os pequenos produtores de alimentos \u2014 como agricultores familiares, pescadores artesanais e comunidades ind\u00edgenas e quilombolas \u2014 a aumentarem sua produtividade e renda, em conson\u00e2ncia com o ODS 2.3 da ONU.</p> <p>2.3 At\u00e9 2030, dobrar a produtividade agr\u00edcola e a renda dos pequenos produtores de alimentos, particularmente das mulheres, povos ind\u00edgenas, agricultores familiares, pastores e pescadores, inclusive por meio de acesso seguro e igual \u00e0 terra, outros recursos produtivos e insumos, conhecimento, servi\u00e7os financeiros, mercados e oportunidades de agrega\u00e7\u00e3o de valor e de emprego n\u00e3o agr\u00edcola</p> <p>Na barra lateral, voc\u00ea encontra a documenta\u00e7\u00e3o e outras informa\u00e7\u00f5es relevantes para o desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o, isso inclui: vis\u00e3o geral do produto, arquitetura, atas de reuni\u00f5es e etc.</p>"},{"location":"#membros","title":"Membros","text":"<p>Camila Silva</p> <p>Carlos Henrique</p> <p>Davi Leite</p> <p>Davi do Egito</p> <p>Geovanna Umbelino</p> <p>Lu\u00edsa de Souza</p> <p>Marcos Vin\u00edcius</p> <p>Milena Marques</p> <p>Pedro Teixeira</p> <p>Rafael Magalh\u00e3es</p> <p>Renan Pereira</p> <p>Yogi Nam</p>"},{"location":"atas/ata1_definicoes/","title":"ATA DE REUNI\u00c3O - 09/05/2025","text":"<p>Data: 09 de maio de 2025 Hor\u00e1rio de In\u00edcio: 21h20 Plataforma: Microsoft Teams </p>"},{"location":"atas/ata1_definicoes/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Renan Pereira Reis  </li> <li>Davi Marques do Egito Coelho  </li> <li>Milena Marques Sim\u00f5es de Oliveira  </li> <li>Pedro Teixeira Moriel Sanchez  </li> <li>Carlos Henrique Brasil de Souza  </li> <li>Marcos Vin\u00edcius Gundel da Silva  </li> <li>Rafael Magalh\u00e3es Merenciano  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata1_definicoes/#resumo-da-reuniao","title":"Resumo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o teve como principal objetivo alinhar os pr\u00f3ximos passos para o desenvolvimento do projeto do grupo Ingwaz na disciplina de Engenharia de Software. </p> <p>Foram discutidos:</p> <ul> <li>Necessidade de melhorias no Documento de Vis\u00e3o, com base nos feedbacks da professora.  </li> <li>D\u00favidas e defini\u00e7\u00e3o sobre o Documento de Arquitetura.  </li> <li>Prazos, divis\u00e3o de tarefas e organiza\u00e7\u00e3o interna do grupo.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata1_definicoes/#pontos-destacados","title":"Pontos Destacados:","text":"<ul> <li>Melhorias no Documento de Vis\u00e3o segundo os feedbacks recebidos.  </li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o com o monitor sobre obrigatoriedade e prazos do Documento de Arquitetura.  </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de tarefas iniciais com divis\u00e3o por grupo para escrita colaborativa.  </li> <li>Sugest\u00e3o de uso de ferramentas Kanban (GitHub Projects ou Trello) para acompanhamento das tarefas.  </li> <li>Import\u00e2ncia do entendimento geral das tarefas pelos membros para apoio m\u00fatuo.  </li> <li>Preocupa\u00e7\u00e3o com o tempo e complexidade do projeto.  </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de uso das aulas pr\u00e1ticas para o desenvolvimento do projeto.  </li> <li>In\u00edcio da organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio no GitHub e inclus\u00e3o dos integrantes.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata1_definicoes/#encaminhamentos-para-as-proximas-reunioes","title":"Encaminhamentos para as Pr\u00f3ximas Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"atas/ata1_definicoes/#documento-de-visao","title":"Documento de Vis\u00e3o:","text":"<ul> <li>Finalizar at\u00e9 quinta-feira da pr\u00f3xima semana (15/05).  </li> <li>Divis\u00e3o dos t\u00f3picos por grupos para reda\u00e7\u00e3o conjunta.  </li> <li>Verificar com o monitor o escopo completo necess\u00e1rio.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata1_definicoes/#documento-de-arquitetura","title":"Documento de Arquitetura:","text":"<ul> <li>Renan ser\u00e1 respons\u00e1vel por tirar d\u00favidas com o monitor sobre obrigatoriedade e formato.  </li> <li>In\u00edcio da pesquisa ap\u00f3s confirma\u00e7\u00e3o de exig\u00eancia.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata1_definicoes/#organizacao-de-tarefas","title":"Organiza\u00e7\u00e3o de Tarefas:","text":"<ul> <li>Milena organizar\u00e1 um quadro Kanban com as tarefas discutidas.  </li> <li>Sistema colaborativo ser\u00e1 adotado para atualiza\u00e7\u00e3o de status das tarefas.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata1_definicoes/#integracao-da-equipe","title":"Integra\u00e7\u00e3o da Equipe:","text":"<ul> <li>Verificar e reenviar convites do GitHub para Davi e Milena.  </li> <li>Confirmar o acesso de todos os membros ao reposit\u00f3rio e ao quadro de tarefas.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata1_definicoes/#reuniao-extra","title":"Reuni\u00e3o Extra:","text":"<ul> <li>Agendamento de nova reuni\u00e3o no fim de semana para revisar o progresso no Documento de Vis\u00e3o.  </li> </ul> <p>Encerramento: 21h47 Respons\u00e1vel pela transcri\u00e7\u00e3o: Davi Marques do Egito Coelho  </p>"},{"location":"atas/ata2_kickoff/","title":"ATA DE REUNI\u00c3O - 12/05/2025","text":"<p>Data: 12 de maio de 2025 Hor\u00e1rio de In\u00edcio: 14h05 Local: S7  </p>"},{"location":"atas/ata2_kickoff/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Renan Pereira Reis  </li> <li>Davi Marques do Egito Coelho  </li> <li>Davi Leite  </li> <li>Milena Marques Sim\u00f5es de Oliveira  </li> <li>Lu\u00edsa  </li> <li>Carlos Henrique Brasil de Souza  </li> <li>Yogi  </li> <li>Camila  </li> <li>Rafael Magalh\u00e3es Merenciano  </li> <li>Geovanna  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata2_kickoff/#pontos-de-atencao","title":"Pontos de Aten\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Gerenciamento: Detalhar mais sobre o que ser\u00e1 gerenciado, incluindo m\u00e9tricas e resultados tang\u00edveis.  </li> <li>GitHub Pages: Incluir todos os documentos envolvidos no projeto e listar todas as ferramentas utilizadas (inclusive WhatsApp e Microsoft Teams). \u2705  </li> <li>Product Owner (PO): Davi ter\u00e1 mais responsabilidade na defini\u00e7\u00e3o do que estar\u00e1 ou n\u00e3o no programa.  </li> <li>Requisitos n\u00e3o funcionais: Aten\u00e7\u00e3o especial \u2013 sugest\u00e3o do monitor: \u201cquantos cliques para chegar em qualquer fun\u00e7\u00e3o?\u201d  </li> <li>Arquitetura: Evitar o uso de microsservi\u00e7os. Optar por arquitetura em camadas ou monol\u00edtica.  </li> <li>Diagramas: Cuidado com a simbologia \u2013 o professor costuma aplicar \"pegadinhas\". Estudar bem esse conte\u00fado.  </li> <li>Alinhamento com ODS: Confirmar se o resultado desejado est\u00e1 alinhado com a ODS escolhida e com as necessidades do cliente.  </li> <li>P\u00fablico-alvo: Deixar claro para quem o produto \u00e9 mais acess\u00edvel e intuitivo. </li> </ul>"},{"location":"atas/ata2_kickoff/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>Permiss\u00f5es no GitHub: Passar status de administrador para Milena para que ela possa criar o Projects no reposit\u00f3rio. (Respons\u00e1vel: Renan ou monitor) \u2013 pendente </li> <li>Documento de Vis\u00e3o: Renan ir\u00e1 dividir as tarefas entre os membros \u2013 pendente </li> </ul>"},{"location":"atas/ata3_alinhamento_geral/","title":"ATA REUNI\u00c3O - 16/05/2025","text":"<p>Data: 16/05/2025 Hor\u00e1rio: 21h00 Local: Microsoft Teams Sprint: 1  </p>"},{"location":"atas/ata3_alinhamento_geral/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Davi do Egito  </li> <li>Davi Leite  </li> <li>Rafael  </li> <li>Lu\u00edsa  </li> <li>Camila  </li> <li>Arthur  </li> <li>Carlos  </li> <li>Yogi  </li> <li>Milena  </li> <li>Renan  </li> <li>Geovana  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata3_alinhamento_geral/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Alinhamento geral das responsabilidades definidas  </li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o do entendimento de cada integrante sobre sua tarefa no Documento de Vis\u00e3o  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata3_alinhamento_geral/#resumo-da-reuniao","title":"Resumo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A equipe se reuniu para confirmar que todos os integrantes compreenderam suas tarefas atribu\u00eddas no planejamento do Documento de Vis\u00e3o.  </p> <ul> <li>N\u00e3o foram discutidas novas decis\u00f5es nem altera\u00e7\u00f5es no escopo.  </li> <li>Cada integrante confirmou sua parte e os prazos definidos.  </li> <li>N\u00e3o houve necessidade de redistribui\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata3_alinhamento_geral/#situacao-geral","title":"Situa\u00e7\u00e3o Geral","text":"<ul> <li>Nenhum risco ou impedimento levantado at\u00e9 o momento.  </li> <li>Documento segue em andamento conforme o planejamento.  </li> <li>O progresso ser\u00e1 acompanhado por meio da planilha de tarefas compartilhada.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata3_alinhamento_geral/#decisoes-tomadas","title":"Decis\u00f5es Tomadas","text":"<ul> <li>Nenhuma nova decis\u00e3o foi tomada.  </li> <li>A reuni\u00e3o teve car\u00e1ter exclusivamente organizacional.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata3_alinhamento_geral/#tarefas-atribuidas","title":"Tarefas Atribu\u00eddas","text":"<ul> <li>Nenhuma nova tarefa atribu\u00edda nesta reuni\u00e3o.  </li> <li>Todos os integrantes mant\u00eam as mesmas responsabilidades anteriores.  </li> </ul> <p>Respons\u00e1vel pela ata: Renan Pereira  </p>"},{"location":"atas/ata4_planejamento_backlog/","title":"ATA DE REUNI\u00c3O - 18/05/2025","text":"<p>Data: 18/05/2025 Hor\u00e1rio: 20h00 Local: Microsoft Teams Sprint: 1  </p>"},{"location":"atas/ata4_planejamento_backlog/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Davi do Egito  </li> <li>Rafael  </li> <li>Carlos  </li> <li>Marcos Vin\u00edcius  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata4_planejamento_backlog/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li> <p>Backlog do Produto \u2013 Funcionalidades:   Acrescentada a funcionalidade de Acessibilidade, em alinhamento com a p\u00e1gina 6 do Documento de Vis\u00e3o (organiza\u00e7\u00e3o visual e uso de linguagem simples).  </p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de funcionalidades (funcionais e n\u00e3o funcionais) para a tabela de Backlog do Produto. Observa\u00e7\u00e3o: Sprint/numera\u00e7\u00e3o e cen\u00e1rio ser\u00e3o definidos posteriormente.  </p> </li> <li> <p>Apoio t\u00e9cnico:   Carlos e Rafael colaboraram na tabela de Backlog.   Marcos auxiliou na tabela de funcionalidades gerais.  </p> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata4_planejamento_backlog/#resumo-da-reuniao","title":"Resumo da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>A reuni\u00e3o focou no preenchimento das tabelas relacionadas a requisitos e funcionalidades.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata4_planejamento_backlog/#decisoes-tomadas","title":"Decis\u00f5es Tomadas","text":"<ul> <li>Rafael ir\u00e1 ajudar Davi e Renan com a elabora\u00e7\u00e3o das User Stories.  </li> <li>Marcos sugeriu ao Renan a cria\u00e7\u00e3o de um documento de padroniza\u00e7\u00e3o (uso de branch, nomea\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis, boas pr\u00e1ticas, etc.).  </li> <li>Marcos e Carlos se prontificaram a ajudar com o GitHub Pages.  </li> </ul>"},{"location":"atas/ata4_planejamento_backlog/#tarefas-atribuidas","title":"Tarefas Atribu\u00eddas","text":"<ul> <li>Davi: Redigir um par\u00e1grafo relacionado \u00e0 seguran\u00e7a dos dados dos usu\u00e1rios, em conformidade com a LGPD, ou atribuir a tarefa a outro membro.  </li> <li>Davi: Notificar o pessoal do frontend sobre os novos requisitos acrescentados e verificar se h\u00e1 concord\u00e2ncia.  </li> <li>Rafael: Escrever o par\u00e1grafo introdut\u00f3rio do Backlog.  </li> </ul> <p>Respons\u00e1vel pela ata: Davi do Egito  </p>"},{"location":"visao/","title":"Documento de Vis\u00e3o","text":"<p>Vers\u00e3o 1.3</p> <ol> <li> Vis\u00e3o Geral do Produto</li> <li> Vis\u00e3o Geral do Projeto</li> <li> Processo de Desenvolvimento</li> <li> Declara\u00e7\u00e3o de Escopo do Projeto</li> <li> M\u00e9tricas e Medi\u00e7\u00f5es</li> <li> Testes de Software</li> <li> Refer\u00eancias</li> </ol> <p>Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es</p> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 13/04/25 1.0 Redigir as ideias dos t\u00f3picos 1.1, 1.2 e 1.3 Renan Reis 15/04/25 1.0 Defini\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico 1.4 (tecnologias utilizadas) Marcos Vin\u00edcius G\u00fcndel da Silva e Pedro Teixeira Moriel Sanchez 16/04/25 1.0 Defini\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico 2.1 (metodologias) e revis\u00e3o geral Renan Reis 11/05/25 1.1 Formata\u00e7\u00e3o das tabelas, redigir t\u00f3pico 2.2 Renan Reis 12/05/25 1.1 Redigir t\u00f3pico 2.3 e 2.4 Renan Reis 15/05/25 1.2 Fundamentar o Documento de Vis\u00e3o com artigos e estudos a respeito do tema proposto e cria\u00e7\u00e3o da tabela com as funcionalidades Milena Marques e Davi do Egito 16/05/25 1.2 Corre\u00e7\u00f5es propostas pelo membro Davi Marques do Egito Coelho a respeito da fundamenta\u00e7\u00e3o de alguns trechos do Documento de Vis\u00e3o e preenchimento das funcionalidades do backlog do produto no 4.1 Milena Marques e Davi do Egito 17/05/25 1.3 Redigir t\u00f3picos 2.5, 2.6 e 3.0 Renan Reis 18/05/25 1.3 Altera\u00e7\u00e3o do diagrama do t\u00f3pico 1.1 (problema) Yogi Nam 18/05/25 1.3 Preenchimento das tabelas de Funcionalidades, t\u00f3pico 4, e Backlog do Produto, t\u00f3pico 4.4 Davi do Egito, Marcos Vin\u00edcius, Rafael e Carlos Henrique 19/05/25 1.3 Adi\u00e7\u00f5es na tabela de Backlog do Produto, t\u00f3pico 4.4 Yogi Nam"},{"location":"visao/escopo_projeto/","title":"4. Declara\u00e7\u00e3o de Escopo do Projeto","text":""},{"location":"visao/escopo_projeto/#41-backlog-do-produto","title":"4.1 Backlog do produto","text":"<p>Forne\u00e7a o backlog do produto:</p> <ul> <li> <p>Sugiro as tabelas, dos itens a seguir organizadas em perfis, cen\u00e1rios, contendo cada um deles, os requisitos obrigat\u00f3rios (MUST), e desej\u00e1veis (Should ou Could). As tabelas que se seguem s\u00e3o sugest\u00f5es m\u00ednimas. Assim sendo elas podem ser modificadas/adaptadas pela equipe de acordo com as necessidades de cada desenvolvimento, desde que justificadas. </p> </li> <li> <p>Defina o que cada uma dessas classes representa para o software em desenvolvimento que justifique sua classifica\u00e7\u00e3o (vis\u00e3o da equipe a ser validada pelo P.O.)</p> </li> <li> <p>Identifique a forma de obten\u00e7\u00e3o do requisito (elicita\u00e7\u00e3o): brainstorm, entrevistas, question\u00e1rios, etc.</p> </li> </ul> <p>[Falar sobre o objetivo principal do projeto e como obtivemos os requisitos]</p> <p>As funcionalidades primordiais para o projeto foram realizadas com base na literatura e por meio de [ALGUMA OUTRA COISA]</p> Funcionalidade Descri\u00e7\u00e3o Sistema de registro e acompanhamento de atividades de produ\u00e7\u00e3o Tem por objetivo auxiliar o acompanhamento das atividades de produ\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios. Sistema de login Tem por objetivo o registro de produtores de alimento, caso a comunidade tenha mais de um chefe de fam\u00edlia Sistema com materiais de apoio Tem por objetivo ajudar na capacita\u00e7\u00e3o dos produtores de alimento Calend\u00e1rio Tem por objetivo auxiliar os produtores com o cronograma das safras e colheitas ou coleta Interface gr\u00e1fica Tem por objetivo auxiliar visualmente o usu\u00e1rio por meio de navega\u00e7\u00e3o guiada, \u00edcones autoexplicativos e uso reduzido de texto em cada tela Acessibilidade Tem por objetivo auxiliar os produtores a utilizarem o produto sem maiores dificuldades, com instru\u00e7\u00f5es onde for necess\u00e1rio e uso de linguagem simples"},{"location":"visao/escopo_projeto/#42-perfis","title":"4.2 Perfis","text":"<p>Perfis de acesso ao sistema de software podem ser importantes para identificar funcionalidades dispon\u00edveis de acordo com tais perfis. Neste sentido eles precisam ser identificados para, mais tarde, serem tratados as limita\u00e7\u00f5es de cada um deles. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante, ao cadastrar usu\u00e1rios que tenham permiss\u00f5es de acesso diferenciadas, que elas tamb\u00e9m sejam identificadas. Para isso \u00e9 sugerida a seguinte tabela. </p> <p>Os perfis de acesso do AgroRenda foram cuidadosamente elaborados para atender \u00e0s necessidades espec\u00edficas de cada ator envolvido no ecossistema agr\u00edcola, garantindo usabilidade, seguran\u00e7a e efici\u00eancia na gest\u00e3o rural. O sistema foi projetado com tr\u00eas perfis principais, cada um com fun\u00e7\u00f5es e responsabilidades bem definidas, alinhadas aos objetivos de inclus\u00e3o digital e apoio \u00e0 agricultura familiar.</p> <p>O Agricultor Familiar \u00e9 o usu\u00e1rio central, com ferramentas simplificadas para registro e acompanhamento da produ\u00e7\u00e3o, desenvolvidas especialmente para superar barreiras tecnol\u00f3gicas. O T\u00e9cnico Agr\u00edcola atua como facilitador, utilizando dados consolidados para oferecer suporte personalizado e promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel das propriedades. Por fim, o Administrador garante o funcionamento cont\u00ednuo da plataforma, assegurando que todos os recursos estejam dispon\u00edveis e acess\u00edveis.</p> <p>Essa estrutura organizada permite que cada usu\u00e1rio interaja com o sistema de forma intuitiva e produtiva, promovendo a gest\u00e3o eficiente da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e o acesso a oportunidades de cr\u00e9dito e assist\u00eancia t\u00e9cnica. A seguir, os perfis s\u00e3o detalhados em suas caracter\u00edsticas e permiss\u00f5es:</p> <p>Tabela : Perfis de acesso</p> # Nome do perfil Caracter\u00edsticas do perfil Permiss\u00f5es de acesso \\&lt;1&gt; \\&lt;ex&gt; Administrador Repons\u00e1vel por manter os perfis de acesso da aplica\u00e7\u00e3o, criar novos usu\u00e1rios, alterar usu\u00e1rios j\u00e1 existentes, ou excluir usu\u00e1rios (Manter usu\u00e1rios) Descrever suscintamente as permiss\u00f5es de acesso 1 Administrador do Sistema Respons\u00e1vel pelo sistema, deve garantir funcionamento do app e atualizar conte\u00fados. Gerenciar usu\u00e1rios, ajustar configura\u00e7\u00f5es, monitorar uso. 2 T\u00e9cnico Agr\u00edcola Profissional que auxilia agricultores, ele ir\u00e1 acompanhar v\u00e1rios produtores, identificar problemas, gerar relat\u00f3rios. Ver dados consolidados, enviar orienta\u00e7\u00f5es, validar pedidos de cr\u00e9dito. 3 Agricultor Familiar Pequeno produtor rural, baixa escolaridade, pouca experi\u00eancia com tecnologia. Cadastrar atividades, ver relat\u00f3rio, consultar informa\u00e7\u00f5es, pedir ajuda t\u00e9cnica. <p>Perfis diferentes podem usar t\u00e9cnicas diferentes para a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos. Descreva e justifique como parte deste item, qual(is) t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o ser\u00e3o usadas (criem tabelas para isso).</p>"},{"location":"visao/escopo_projeto/#43-cenarios","title":"4.3 Cen\u00e1rios","text":"<p>Tabela : Cen\u00e1rios funcionais</p> Sistema: xxx \u2013 Cen\u00e1rios funcionais Numera\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio Nome do cen\u00e1rio Sprints <p>Alternativamente/ ou adicionalmente pode ser usado um mapa hier\u00e1rquico para representar os cen\u00e1rios e suas Sprints e itens do backlog relacionados.</p>"},{"location":"visao/escopo_projeto/#_1","title":"Escopo do Projeto","text":""},{"location":"visao/escopo_projeto/#44-tabela-de-backlog-do-produto","title":"4.4 Tabela de Backlog do produto","text":"<p>Tabela : Backlog do produto</p> Sistema: xxxx \u2013 Backlog do produto Numera\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio / requisito) Sprint Nome do requisito Tipo de requisito (Funcional / N\u00e3o Funcional) Prioriza\u00e7\u00e3o do requisito Must, Should, Could Descri\u00e7\u00e3o sucinta do requisito User histories (U.S.) associadas Identifique as U.S. associadas ao requisito P\u00e1gina inicial Funcional Could Onde o usu\u00e1rio \u00e9 apresentado ao produto e ferramentas Cadastro Funcional Must Registrar o usu\u00e1rio no aplicativo Login Funcional Must Autenticar o usu\u00e1rio no aplicativo P\u00e1gina de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o Funcional Must Onde o agricultor insere, remove e altera dados de colheitas, cultivos, animais e vendas realizadas P\u00e1gina de checar produtividade Funcional Must Onde o agricultor confere informa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o como lucros, expectativas e hist\u00f3rico de desempenho P\u00e1gina de consulta de cota\u00e7\u00f5es de cultivos e animais Funcional Must Onde o agricultor busca por cultivos ou animais para consultar a cota\u00e7\u00e3o atual na regi\u00e3o. P\u00e1gina de consulta de informa\u00e7\u00f5es sobre cultivos e animais Funcional Must Onde o agricultor busca por cultivos ou animais para se informar sobre doen\u00e7as, pestes e outras informa\u00e7\u00f5es pertinentes P\u00e1gina de solicitar e acompanhar pedidos de cr\u00e9dito Funcional Must Onde o agricultor solicita e confere suas solicita\u00e7\u00f5es por cr\u00e9dito P\u00e1gina de perguntas frequentes Funcional Could Onde o agricultor pode buscar por informa\u00e7\u00f5es comuns que podem o auxiliar P\u00e1gina de cartilhas educacionais Funcional Could Onde o agricultor poderia ler cartilhas produzidas por t\u00e9cnicos para aux\u00edlio com t\u00e9cnicas e manejos Sincroniza\u00e7\u00e3o optativa offline Funcional Must Tem o objetivo de baixar e sincronizar dados que o agricultor queira ver depois, mesmo que n\u00e3o tenha acesso \u00e0 internet Interface gr\u00e1fica intuitiva N\u00e3o Funcional Must Interface que siga padr\u00f5es de usabilidade e facilidade de uso para agricultores que podem ou n\u00e3o ter dificuldades com tecnologia Cliques N\u00e3o Funcional Could Quantidade de cliques que o usu\u00e1rio executa para acessar cada p\u00e1gina Criptografia de senha N\u00e3o Funcional Must Criptografar a senha para manter as informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios seguras e privadas Padroniza\u00e7\u00e3o N\u00e3o funcional Could Padroniza\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo escrito a fim de aumentar a organiza\u00e7\u00e3o e manutenibilidade para a equipe de desenvolvimento Manutenibilidade N\u00e3o funcional Must Manutenibilidade a fim de garantir a continuidade do software"},{"location":"visao/metricas_medicoes/","title":"5. M\u00e9tricas e Medi\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"visao/metricas_medicoes/#gqm-de-medicoes","title":"GQM de Medi\u00e7\u00f5es","text":"<p>A equipe elabora o Goal Question Metrics (GQM) que ser\u00e1 aplicado ao projeto de software em execu\u00e7\u00e3o.</p> <p>O GQM deve conter os seguintes itens:</p> <ul> <li>Objetivo(s) de medi\u00e7\u00e3o</li> <li>Quest\u00f5es a serem respondidas por meio de m\u00e9tricas e medi\u00e7\u00f5es</li> <li>M\u00e9tricas associadas \u00e0s quest\u00f5es, contendo:</li> <li>Defini\u00e7\u00f5es das m\u00e9tricas  </li> <li>Formas de c\u00e1lculo  </li> <li>Escala de unidade  </li> <li>Valores esperados  </li> <li> <p>Formas de an\u00e1lises  </p> </li> <li> <p>\u00c9 sugerida uma forma tabelar de apresentar o GQM</p> </li> <li> <p>Caso n\u00e3o existam m\u00e9tricas, a equipe deve justificar esta aus\u00eancia.</p> </li> </ul>"},{"location":"visao/processo_desenvolvimento/","title":"3. Processo de Desenvolvimento de Software","text":"<p>O processo de desenvolvimento do projeto AgroRenda ser\u00e1 guiado por uma abordagem \u00e1gil, adaptada a partir dos princ\u00edpios do Scrum e de pr\u00e1ticas do Extreme Programming (XP). A equipe optou por uma aplica\u00e7\u00e3o flex\u00edvel dessas metodologias, respeitando a realidade acad\u00eamica e os perfis multifuncionais dos membros, sem rigidez na divis\u00e3o de pap\u00e9is.</p>"},{"location":"visao/processo_desenvolvimento/#scrum-adaptado","title":"Scrum Adaptado","text":"<p>O framework Scrum foi escolhido como base para organiza\u00e7\u00e3o das atividades, mas com ajustes conforme a din\u00e2mica da equipe. Embora os pap\u00e9is cl\u00e1ssicos estejam representados (Scrum Master, Product Owner, Desenvolvedores), as fun\u00e7\u00f5es ser\u00e3o exercidas de forma colaborativa, permitindo que membros t\u00e9cnicos tamb\u00e9m contribuam com documenta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o do projeto, e que o Scrum Master atue no desenvolvimento.</p> <p>A equipe ser\u00e1 organizada por sprints com objetivos definidos, acompanhadas por reuni\u00f5es de alinhamento e uso de uma planilha de tarefas. O Product Owner atuar\u00e1 na prioriza\u00e7\u00e3o do backlog, enquanto o Scrum Master ser\u00e1 respons\u00e1vel por garantir o andamento do processo, remo\u00e7\u00e3o de impedimentos e coes\u00e3o geral das entregas.</p>"},{"location":"visao/processo_desenvolvimento/#praticas-de-xp-incorporadas","title":"Pr\u00e1ticas de XP incorporadas","text":"<p>Foram incorporadas pr\u00e1ticas do Extreme Programming (XP) para garantir qualidade e efici\u00eancia no desenvolvimento:</p> <ul> <li> <p>Desenvolvimento incremental: cada funcionalidade ser\u00e1 implementada em partes pequenas e entregues gradualmente ao longo das sprints, permitindo valida\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</p> </li> <li> <p>Refatora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua: o c\u00f3digo ser\u00e1 melhorado conforme surgirem oportunidades de simplifica\u00e7\u00e3o ou organiza\u00e7\u00e3o interna, sem alterar seu comportamento externo, visando legibilidade e manuten\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Feedback estruturado: a cada entrega de funcionalidade, o time realiza valida\u00e7\u00f5es internas com o Product Owner e a respons\u00e1vel por QA. O feedback considera crit\u00e9rios definidos previamente no backlog ou nas reuni\u00f5es de sprint, como:</p> </li> <li> <p>Funcionamento correto (conforme descrito no requisito)</p> </li> <li> <p>Facilidade de uso e entendimento pelo usu\u00e1rio final</p> </li> <li> <p>Cumprimento dos crit\u00e9rios de aceite (validados no roteiro de testes)</p> </li> <li> <p>Participa\u00e7\u00e3o coletiva na documenta\u00e7\u00e3o: os membros do backend, frontend e QA colaboram com a constru\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos artefatos do projeto, como Documento de Vis\u00e3o, backlog e roteiro de testes, promovendo intelig\u00eancia coletiva.</p> </li> </ul> <p>Essa estrat\u00e9gia permite entregas frequentes e adapt\u00e1veis, mantendo o foco na qualidade, na clareza do c\u00f3digo e na ader\u00eancia aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"visao/referencias/","title":"7. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>SILVA, R. F.; MORAES, M. A. F. D. Ado\u00e7\u00e3o de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o por agricultores familiares: limites e possibilidades. Revista de Extens\u00e3o Rural, Santa Maria, n. 19, p. 129\u2013148, 2012.  </li> <li>AFFONSO, Elaine Parra; HASHIMOTO, Cristina Toyoko; SANT\u2019ANA, Ricardo C\u00e9sar Gon\u00e7alves. Uso de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o na agricultura familiar: planilha para gest\u00e3o de insumos. BIBLIOS, n. 60, 2015. Dispon\u00edvel em: http://biblios.pitt.edu/ojs/index.php/biblios/article/view/221. Acesso em: 15 maio 2025.  </li> <li>BORGES, Marcio Silva; GUEDES, Cezar Augusto Miranda; CASTRO, Maria Cristina Drumond e. A gest\u00e3o do empreendimento rural: um estudo a partir de um programa de transfer\u00eancia de tecnologia para pequenos produtores. Revista de Ci\u00eancias da Administra\u00e7\u00e3o, v. 17, n. 43, p. 141\u2013156, 2015. DOI: https://doi.org/10.5007/2175-8077.2015v17n43p141.  </li> <li>PROC\u00d3PIO, Diego Pierotti; BINOTTO, Erlaine; PEREIRA, Matheus Wemerson Gomes. Fatores associados \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de tecnologia no setor agropecu\u00e1rio. REAd \u2013 Revista Eletr\u00f4nica de Administra\u00e7\u00e3o, v. 30, n. 1, p. 844\u2013874, jan./abr. 2024. DOI: https://doi.org/10.1590/1413-2311.396.127244.  </li> <li>NOGUEIRA, Ana Cristina Maria et al. Impacto do cr\u00e9dito rural no desenvolvimento da agricultura brasileira. Revista em Agroneg\u00f3cio e Meio Ambiente \u2013 RAMA, v. 16, n. 3, e10958, 2023. DOI: https://doi.org/10.17765/2176-9168.2023v16n3e10958.  </li> <li>DEPONTI, C. M. Ado\u00e7\u00e3o de tecnologias da informa\u00e7\u00e3o na agricultura familiar: desafios e oportunidades. In: Anais do Encontro Nacional de Extens\u00e3o Rural, 2014.  </li> <li>CASTELL, M. A sociedade em rede. 4. ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999.  </li> <li>ORGANIZA\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS \u2013 ONU. Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. ODS 2.3 \u2013 Agricultura Sustent\u00e1vel. 2015. Dispon\u00edvel em: https://www.odsbrasil.gov.br </li> <li>ISHIKAWA, Kaoru. Guia do Controle da Qualidade. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Bl\u00fccher, 2005.</li> </ol>"},{"location":"visao/teste/","title":"6. Testes de Software","text":""},{"location":"visao/teste/#estrategia-de-testes","title":"Estrat\u00e9gia de Testes","text":"<p>A estrat\u00e9gia de testes deve conter:</p> <ul> <li>N\u00edveis de testes abordados</li> <li>Tipos de testes abordados</li> <li>Ambientes de testes usados</li> <li>Formas de an\u00e1lise dos testes propostos</li> </ul>"},{"location":"visao/teste/#roteiro-de-teste","title":"Roteiro de Teste","text":"<p>Constitui-se de um planejamento dos casos de testes que ser\u00e3o executados. Deve conter:</p> <ul> <li>C\u00f3digo de identifica\u00e7\u00e3o do teste  </li> <li>Nome do teste  </li> <li>Objetivo do teste  </li> <li>N\u00edvel do teste (unit\u00e1rio, integrado, sistema)  </li> <li>Tipo de teste (funcional, n\u00e3o funcional. Se n\u00e3o funcional: usabilidade, portabilidade, etc.)  </li> <li>Precondi\u00e7\u00f5es para o teste ser realizado  </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de aceito/rejeitado dos testes propostos (resultados esperados para o teste ser aceito como OK)  </li> <li>Espa\u00e7o para registro dos resultados do teste (com evid\u00eancias objetivas)  </li> <li>Reparos executados  </li> <li> <p>Quantidade de ciclos de testes executados para cada caso de teste proposto  </p> </li> <li> <p>\u00c9 sugerida uma forma tabelar de apresentar o GQM.  </p> </li> <li>Testes de software s\u00e3o obrigat\u00f3rios.</li> </ul>"},{"location":"visao/visao_produto/","title":"1. Vis\u00e3o Geral do Produto","text":""},{"location":"visao/visao_produto/#11-problema","title":"1.1 Problema","text":"<p>Contexto</p> <p>O Objetivo de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS) 2.3, estabelecido pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), visa, at\u00e9 2030, dobrar a produtividade e a renda dos pequenos produtores de alimentos, especialmente agricultores familiares, mulheres do campo, povos ind\u00edgenas e pescadores artesanais. Esses produtores enfrentam in\u00fameros desafios relacionados \u00e0 falta de acesso \u00e0 tecnologia, aos insumos, ao cr\u00e9dito e ao conhecimento t\u00e9cnico, o que limita o desenvolvimento sustent\u00e1vel e o crescimento econ\u00f4mico desses grupos.</p> <p>Problema</p> <p>Apesar da sua relev\u00e2ncia socioecon\u00f4mica, muitos pequenos produtores ainda utilizam t\u00e9cnicas rudimentares de cultivo, baseando suas atividades majoritariamente na experi\u00eancia emp\u00edrica adquirida ao longo da vida, com pouco ou nenhum acesso \u00e0 forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou administrativa (ALVES, 2004; EPAGRI, 2005). Essa realidade est\u00e1 associada a fatores como o baixo n\u00edvel de escolaridade e a limitada qualifica\u00e7\u00e3o profissional, que dificultam a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de gest\u00e3o mais eficazes e o uso de tecnologias voltadas ao aumento da produtividade. A baixa integra\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores com cadeias produtivas e suas dificuldades de acesso a mercados organizados comprometem significativamente o desenvolvimento dos seus empreendimentos. Muitos n\u00e3o possuem capacidade produtiva suficiente para atender \u00e0 demanda de agroind\u00fastrias ou se inserir de forma estruturada em canais de distribui\u00e7\u00e3o, como apontam Borges, Guedes e Castro (2015). Al\u00e9m disso, embora existam tecnologias da informa\u00e7\u00e3o voltadas para a agricultura, sua acessibilidade ainda \u00e9 dispersa e pouco alinhada \u00e0s necessidades reais da agricultura familiar, o que limita o uso dessas ferramentas para fins de gest\u00e3o e obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito (DEPONTI, 2014 apud AFFONSO et al., 2015). Embora existam tecnologias e softwares voltados para a agricultura, muitos produtores enfrentam barreiras no acesso e uso dessas solu\u00e7\u00f5es, seja por limita\u00e7\u00f5es de infraestrutura (como a aus\u00eancia de computadores pessoais), seja pela falta de familiaridade com programas e equipamentos. Em diversos casos, quando realizam alguma forma de gest\u00e3o, ela tende a ser simplificada e de baixa efetividade, por falta de monitoramento. Essa realidade reflete a falta de compreens\u00e3o sobre a import\u00e2ncia desses registros, o que impacta diretamente a efici\u00eancia gerencial das propriedades (BATALHA; BUAINAIN; SOUZA FILHO, 2005 apud AFFONSO et al., 2015). Embora muitos pequenos produtores enfrentem dificuldades no acesso a tecnologias mais avan\u00e7adas e softwares espec\u00edficos, as planilhas eletr\u00f4nicas s\u00e3o eventualmente mencionadas como uma alternativa vi\u00e1vel para o controle b\u00e1sico da propriedade rural. Essa solu\u00e7\u00e3o se mostra acess\u00edvel, especialmente por meio de vers\u00f5es open source, e tem potencial para contribuir com a organiza\u00e7\u00e3o das atividades e a redu\u00e7\u00e3o da assimetria informacional no contexto da agricultura familiar. Como afirmam Affonso, Hashimoto e Sant\u2019Ana (2015), o uso de planilhas apresenta-se como uma op\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para apoiar a gest\u00e3o, mesmo diante das barreiras tecnol\u00f3gicas enfrentadas por esses agricultores. Ainda assim, a aus\u00eancia de uma ferramenta mais completa, apropriada e adaptada \u00e0s necessidades reais do produtor limita significativamente sua capacidade de comprovar desempenho produtivo e dificulta o acesso a cr\u00e9dito, apoio t\u00e9cnico e programas de fomento.</p> <p></p>"},{"location":"visao/visao_produto/#necessidade-identificada","title":"Necessidade identificada","text":"<p>Diante das limita\u00e7\u00f5es enfrentadas pelos produtores rurais em rela\u00e7\u00e3o ao uso da tecnologia, torna-se essencial o desenvolvimento de uma ferramenta digital que seja verdadeiramente adaptada \u00e0 sua realidade. Essa solu\u00e7\u00e3o deve permitir o registro das atividades no campo, o acompanhamento da produtividade e a gera\u00e7\u00e3o de dados que possam ser utilizados como suporte na busca por cr\u00e9dito e assist\u00eancia t\u00e9cnica.  Para ser efetiva, a ferramenta precisa superar as barreiras de acesso, como por exemplo, o baixo n\u00edvel de letramento digital da maioria dos usu\u00e1rios alvo e compreender a resist\u00eancia inicial ao uso de tecnologia (BORGES; GUEDES; CASTRO, 2015). Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso superar a usabilidade oferecendo uma interface compat\u00edvel com o n\u00edvel de familiaridade desses usu\u00e1rios com recursos digitais. Dessa forma, os produtores poder\u00e3o n\u00e3o apenas controlar e planejar melhor sua produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m contar com informa\u00e7\u00f5es organizadas e confi\u00e1veis, capazes de embasar decis\u00f5es e facilitar o acesso a oportunidades de apoio institucional. </p> <p>Solu\u00e7\u00e3o proposta</p> <p>A solu\u00e7\u00e3o proposta consiste no desenvolvimento de uma ferramenta digital m\u00f3vel, de baixo custo e alta usabilidade, voltada para a gest\u00e3o simplificada de propriedades rurais familiares. O sistema ser\u00e1 especialmente projetado para pequenos produtores com baixo letramento digital, permitindo o registro cotidiano de atividades agr\u00edcolas, o acompanhamento da produtividade e a gera\u00e7\u00e3o automatizada de relat\u00f3rios e indicadores \u00fateis para fins de cr\u00e9dito, assist\u00eancia t\u00e9cnica e apoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 constru\u00edda com uma interface visual intuitiva, portanto, as telas ser\u00e3o projetadas de forma que a navega\u00e7\u00e3o, os \u00edcones, os bot\u00f5es e os fluxos de intera\u00e7\u00e3o sigam a l\u00f3gica natural do comportamento humano, ou seja, o usu\u00e1rio \"sabe o que fazer\" apenas olhando a tela uso reduzido de texto, \u00edcones autoexplicativos e navega\u00e7\u00e3o guiada, favorecendo seu uso por pessoas com pouca familiaridade com dispositivos eletr\u00f4nicos, as caracter\u00edsticas: </p> <ol> <li> <p>Organiza\u00e7\u00e3o clara: os elementos s\u00e3o dispostos de forma l\u00f3gica (ex: menus bem posicionados, agrupamento por fun\u00e7\u00e3o);</p> </li> <li> <p>\u00cdcones e r\u00f3tulos auto explicativos: o que aparece na tela j\u00e1 comunica sua fun\u00e7\u00e3o (ex: \u00edcone de \u201clixeira\u201d para apagar, \u201cl\u00e1pis\u201d para editar);</p> </li> <li> <p>Consist\u00eancia visual: cores, bot\u00f5es e fontes seguem o mesmo padr\u00e3o em todas as telas;</p> </li> <li> <p>Feedback imediato: ao clicar, o sistema responde rapidamente com uma mensagem ou anima\u00e7\u00e3o (ex: \u201cSalvo com sucesso\u201d);</p> </li> <li> <p>Fluxo natural de tarefas: o usu\u00e1rio consegue completar uma a\u00e7\u00e3o sem ficar perdido ou precisar de ajuda externa;</p> </li> <li> <p>Minimiza texto e complexidade: usa linguagem simples e, quando poss\u00edvel, imagens ou ilustra\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ol> <p>Um exemplo pr\u00e1tico de interface visual intuitiva pode ser observado quando um agricultor abre a distribui\u00e7\u00e3o web e se depara com tr\u00eas bot\u00f5es grandes, cada um acompanhado de um \u00edcone representativo e de um texto direto: \"Registrar plantio\", \"Ver produtividade\" e \"Relat\u00f3rio de cr\u00e9dito\". Mesmo sem familiaridade com tecnologia, ele consegue compreender rapidamente a fun\u00e7\u00e3o de cada bot\u00e3o, pois o tamanho favorece a visualiza\u00e7\u00e3o e o toque, os \u00edcones ilustram claramente a a\u00e7\u00e3o correspondente, os textos s\u00e3o objetivos e a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos segue uma ordem l\u00f3gica de uso, alinhada ao fluxo das atividades agr\u00edcolas. Essa organiza\u00e7\u00e3o reduz a necessidade de instru\u00e7\u00f5es e torna a navega\u00e7\u00e3o mais natural e acess\u00edvel. </p> <p>Essa abordagem \u00e9 fundamental diante da constata\u00e7\u00e3o de que muitos agricultores familiares n\u00e3o compreendem a utilidade dos registros das atividades rurais e apresentam dificuldades com o uso de sistemas digitais complexos (BORGES; GUEDES; CASTRO, 2015; DEPONTI, 2014). </p> <p>O foco da solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 em atender produtores que utilizam m\u00e9todos emp\u00edricos de gest\u00e3o, geralmente limitados a anota\u00e7\u00f5es manuais ou planilhas isoladas, sem integra\u00e7\u00e3o dos dados ou gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios estruturados. Como apontam Affonso et al. (2015), o uso de planilhas eletr\u00f4nicas j\u00e1 representa um avan\u00e7o importante na organiza\u00e7\u00e3o das atividades rurais, sendo uma alternativa vi\u00e1vel \u00e0 aus\u00eancia de ferramentas mais sofisticadas. </p> <p>Al\u00e9m disso, a ferramenta ser\u00e1 acompanhada de materiais de apoio pr\u00e1ticos e de f\u00e1cil compreens\u00e3o, como v\u00eddeos curtos, tutoriais ilustrados e cartilhas impressas, contribuindo para reduzir a resist\u00eancia inicial \u00e0 ado\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Essa estrat\u00e9gia dialoga com os princ\u00edpios da Inform\u00e1tica Comunit\u00e1ria, que defende o uso de tecnologias acess\u00edveis como instrumentos de empoderamento e redu\u00e7\u00e3o da assimetria informacional no meio rural (AFFONSO et al., 2015; CASTELL, 1999).</p> <p>A proposta prev\u00ea tamb\u00e9m parcerias com institui\u00e7\u00f5es de extens\u00e3o rural, cooperativas e universidades, de forma a viabilizar capacita\u00e7\u00e3o continuada dos produtores e integra\u00e7\u00e3o dos dados coletados pela ferramenta aos processos j\u00e1 existentes de assist\u00eancia t\u00e9cnica. Isso favorece a articula\u00e7\u00e3o entre saber t\u00e9cnico e saber local, ampliando a efetividade do sistema (DEPONTI, 2014).</p> <p>Com essa solu\u00e7\u00e3o, espera-se contribuir de forma direta para:</p> <p>1) A redu\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o digital no campo; 2) O fortalecimento da gest\u00e3o e da organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiar; 3) O avan\u00e7o rumo ao cumprimento da meta do Objetivo de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS) 2.3, ao oferecer meios concretos para o aumento da produtividade e da renda dos pequenos produtores (ONU, 2015).</p>"},{"location":"visao/visao_produto/#12-declaracao-de-posicao-do-produto","title":"1.2 Declara\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00e3o do produto","text":"Elemento Declara\u00e7\u00e3o Para: Pequenos produtores de alimentos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade (agricultores familiares, pescadores artesanais, comunidades ind\u00edgenas e quilombolas). Necessidade: Ferramenta de gest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, de forma acess\u00edvel, para melhorar a renda e produtividade. O produto: AgroRenda \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o web responsiva. Que: Permite aos produtores registrarem sua produ\u00e7\u00e3o, acompanharem seu desempenho, receberem dicas personalizadas e se conectarem com oportunidades de apoio. Ao contr\u00e1rio: Da informalidade e da exclus\u00e3o tecnol\u00f3gica, que dificultam o desenvolvimento sustent\u00e1vel desses produtores. Nosso produto: \u00c9 intuitivo, gratuito, sustent\u00e1vel, com foco na inclus\u00e3o produtiva e na autonomia do produtor."},{"location":"visao/visao_produto/#13-objetivos-do-produto","title":"1.3 Objetivos do produto","text":""},{"location":"visao/visao_produto/#objetivo-principal","title":"Objetivo principal","text":"<p>Desenvolver uma solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica acess\u00edvel que promova o aumento da produtividade e da renda dos pequenos produtores, com base no ODS 2.3, por meio da inclus\u00e3o digital e do acompanhamento sistem\u00e1tico da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola.</p>"},{"location":"visao/visao_produto/#objetivos-secundarios","title":"Objetivos secund\u00e1rios","text":"<ul> <li>Facilitar o registro e o acompanhamento da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ao longo do tempo;  </li> <li>Estimular a ado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas produtivas;  </li> <li>Possibilitar o acesso a relat\u00f3rios e hist\u00f3ricos \u00fateis para obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito ou apoio t\u00e9cnico;  </li> <li>Garantir usabilidade mesmo para produtores com baixa familiaridade com tecnologia;  </li> <li>Fortalecer o v\u00ednculo entre o produtor e iniciativas de apoio, como cooperativas, programas governamentais e ONGs.</li> </ul>"},{"location":"visao/visao_produto/#14-tecnologias-a-serem-utilizadas","title":"1.4 Tecnologias a serem utilizadas","text":"<p>Front-end:</p> <ul> <li>React (JavaScript)</li> </ul> <p>Back-end:</p> <ul> <li>Python com o framework Django</li> </ul> <p>Banco de dados:</p> <ul> <li>PostgreSQL</li> </ul> <p>Ambiente de desenvolvimento:</p> <ul> <li>VSCode (Visual Studio Code)</li> </ul> <p>M\u00e9todos:</p> <ul> <li>Scrum adaptado e XP</li> </ul> <p>T\u00e9cnicas:</p> <ul> <li>Programa\u00e7\u00e3o em pares  </li> <li>Revis\u00e3o de c\u00f3digo  </li> <li>Versionamento com Git:  </li> <li>Testes Unit\u00e1rios e de Integra\u00e7\u00e3o:</li> </ul> <p>Ferramentas Adicionais:</p> <ul> <li>Github pages para documenta\u00e7\u00e3o  </li> <li>Whatsapp  </li> <li>Microsoft Teams  </li> <li>Notion   </li> <li>Discord</li> </ul>"},{"location":"visao/visao_projeto/","title":"2. Vis\u00e3o Geral do Projeto","text":""},{"location":"visao/visao_projeto/#21-ciclo-de-vida-do-projeto-de-desenvolvimento-de-software","title":"2.1 Ciclo de vida do projeto de desenvolvimento de software","text":"<p>Para o desenvolvimento do projeto AgroRenda, ser\u00e1 adotada a metodologia \u00e1gil adaptada, utilizando uma abordagem h\u00edbrida que combina os frameworks Scrum e XP (Extreme Programming). Essa escolha est\u00e1 alinhada com os objetivos do projeto, o perfil da equipe e o contexto social da solu\u00e7\u00e3o proposta, voltada a pequenos produtores rurais em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, em conson\u00e2ncia com o ODS 2.3 da ONU.</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o do Scrum permitir\u00e1 a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em sprints curtos e entregas incrementais, facilitando a adapta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. J\u00e1 o XP ser\u00e1 incorporado com foco em pr\u00e1ticas de engenharia de software que aumentem a qualidade do c\u00f3digo e a colabora\u00e7\u00e3o da equipe, como pair programming, refatora\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, feedback r\u00e1pido e integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o aplicada ao projeto AgroRenda Metodologia Metodologia \u00c1gil adaptada com combina\u00e7\u00e3o dos frameworks Scrum e XP. Processo Sprints com planejamento, execu\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e retrospectiva; integra\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas de programa\u00e7\u00e3o. Procedimentos Reuni\u00f5es semanais, prototipa\u00e7\u00e3o, testes iterativos, documenta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, valida\u00e7\u00e3o de funcionalidades. M\u00e9todos Scrum, XP, programa\u00e7\u00e3o em pares. Ferramentas GitHub, Visual Studio Code, Google Docs, Microsoft Teams, Notion, WhatsApp <p>A combina\u00e7\u00e3o entre Scrum e XP proporciona uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento \u00e1gil, garantindo entregas frequentes, envolvimento ativo dos membros da equipe e foco cont\u00ednuo na qualidade t\u00e9cnica do produto. Dessa forma, o projeto AgroRenda poder\u00e1 evoluir de forma estruturada, participativa e alinhada com os objetivos sociais propostos.</p>"},{"location":"visao/visao_projeto/#22-organizacao-do-projeto","title":"2.2 Organiza\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p>A organiza\u00e7\u00e3o do projeto AgroRenda foi estruturada com base em uma divis\u00e3o clara de pap\u00e9is e responsabilidades, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o de hierarquia entre os membros. Todos os integrantes s\u00e3o considerados igualmente importantes para o sucesso do projeto e contribuem conforme suas habilidades t\u00e9cnicas, experi\u00eancia e disponibilidade.</p> <p>A equipe foi distribu\u00edda em \u00e1reas funcionais (backend, frontend, banco de dados, testes e gest\u00e3o), promovendo a colabora\u00e7\u00e3o entre os setores, especialmente entre backend e banco de dados, que compartilham a responsabilidade de integra\u00e7\u00e3o entre l\u00f3gica de neg\u00f3cio e persist\u00eancia de dados. As fun\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a e valida\u00e7\u00e3o est\u00e3o centradas nas figuras do Scrum Master e Product Owner, garantindo a fluidez do processo e o alinhamento com os objetivos do ODS 2.3.</p> <p>Distribui\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is e responsabilidades</p> Papel Atribui\u00e7\u00f5es Respons\u00e1vel Participantes Scrum Master Facilitar o processo \u00e1gil,\u000borganizar reuni\u00f5es,\u000bremover impedimentos, \u000brevisar entregas Renan Reis Product Owner Definir e priorizar o backlog,\u000bvalidar entregas,\u000brepresentar o cliente e garantir o foco no ODS Davi do Egito Dev.\u000bBackend Implementar regras de neg\u00f3cio,\u000bcriar e integrar APIs,\u000bcolaborar com o banco de dados Marcos Vin\u00edcius Carlos Henrique, Yogi Nam, Marcos Vin\u00edcius, Rafael Magalh\u00e3es, Arthur Moreira Banco de\u000bDados Modelagem de dados\u000bqueries,\u000bpersist\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o com backend Pedro Teixeira Pedro Teixeira, Davi Leite Dev.\u000bFrontend Criar interfaces acess\u00edveis, responsivas e centradas no usu\u00e1rio final (pequeno produtor) Geovanna Umbelino Geovanna Umbelino, Lu\u00edsa Ferreira, Camila Cavalcante Testes e \u000bQualidade Garantir funcionamento do sistema,\u000bcriar e executar testes,\u000bvalidar crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Milena Sim\u00f5es Milena Sim\u00f5es, Renan Reis, Davi do Egito"},{"location":"visao/visao_projeto/#_1","title":"Vis\u00e3o Geral do Projeto","text":""},{"location":"visao/visao_projeto/#23-planejamento-das-fases-eou-iteracoes-do-projeto","title":"2.3 Planejamento das Fases e/ou Itera\u00e7\u00f5es do Projeto","text":"<p>O desenvolvimento do projeto AgroRenda ser\u00e1 estruturado em sprints, com entregas incrementais e foco cont\u00ednuo na gera\u00e7\u00e3o de valor ao usu\u00e1rio final. Cada sprint contempla entreg\u00e1veis espec\u00edficos, prazos definidos e respons\u00e1veis atribu\u00eddos, de acordo com o progresso do projeto e as prioridades definidas pelo Product Owner.</p> <p>O planejamento ser\u00e1 atualizado ao longo do desenvolvimento, conforme surgirem novas necessidades, valida\u00e7\u00f5es e riscos. A seguir, apresenta-se a previs\u00e3o inicial das sprints do projeto:</p> Sprint Produto (Entrega) Data In\u00edcio Data Fim Entreg\u00e1vel(eis) Respons\u00e1veis % conclus\u00e3o Sprint 1 Defini\u00e7\u00e3o do Produto 15/05/25 21/05/25 Documento de vis\u00e3o revisado e completo Todos os integrantes 50% Sprint 2 MVP e Planejamento do Projeto dd/mm/aaaa dd/mm/aaaa Sprint 3 Funcionalidades A, B, C, D dd/mm/aaaa dd/mm/aaaa Sprint 4 Funcionalidades E, F e G dd/mm/aaaa dd/mm/aaaa ... ... ... ..."},{"location":"visao/visao_projeto/#24-matriz-de-comunicacao","title":"2.4 Matriz de comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A comunica\u00e7\u00e3o do projeto AgroRenda ser\u00e1 organizada de forma clara e peri\u00f3dica, com foco em garantir alinhamento entre os membros da equipe, acompanhamento das atividades, detec\u00e7\u00e3o de riscos e valida\u00e7\u00e3o das entregas. Todas as intera\u00e7\u00f5es seguir\u00e3o os princ\u00edpios da transpar\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o previstos nas metodologias \u00e1geis utilizadas.</p> <p>A equipe realizar\u00e1 uma reuni\u00e3o geral semanal, com presen\u00e7a obrigat\u00f3ria de todos os integrantes, incluindo Scrum Master, Product Owner, QA e desenvolvedores. Outras comunica\u00e7\u00f5es ocorrer\u00e3o conforme necessidade, utilizando canais como WhatsApp, Notion, Google Docs, Microsoft Teams e GitHub.</p> Descri\u00e7\u00e3o \u00c1rea/ Envolvidos Periodicidade Produtos Gerados Reuni\u00e3o geral de acompanhamento Toda a equipe Semanal Ata de reuni\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o do status Comunica\u00e7\u00e3o com o monitor Scrum Master, PO Conforme necessidade Relat\u00f3rio de status do projeto e esclarecimento de impedimentos Alinhamento sobre crit\u00e9rios de aceite PO, QA, desenvolvedores Ao final de cada sprint Crit\u00e9rios definidos e documentados Atualiza\u00e7\u00f5es internas r\u00e1pidas Toda a equipe Cont\u00ednua (WhatsApp) Notifica\u00e7\u00f5es, lembretes, decis\u00f5es r\u00e1pidas"},{"location":"visao/visao_projeto/#_2","title":"Vis\u00e3o Geral do Projeto","text":""},{"location":"visao/visao_projeto/#25-gerenciamento-de-riscos","title":"2.5 Gerenciamento de Riscos","text":"<p>O gerenciamento de riscos do projeto AgroRenda tem como objetivo identificar com anteced\u00eancia poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es que possam comprometer o andamento do projeto, a qualidade das entregas ou a experi\u00eancia do usu\u00e1rio final. A equipe adotou uma abordagem preventiva, mapeando os principais riscos e propondo estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o (para evitar que aconte\u00e7am) e de conting\u00eancia (caso venham a se concretizar).</p> <p>A seguir, apresenta-se a tabela com os riscos mais relevantes para o contexto do projeto:</p> <p>Principais riscos identificados e estrat\u00e9gias associadas</p> Risco Grau Mitiga\u00e7\u00e3o (Plano A) Conting\u00eancia (Plano B) Falta de engajamento de membros M\u00e9dio Cobran\u00e7a clara, divis\u00e3o justa, planilha de controle Redistribuir tarefas entre os membros ativos Falta de comunica\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas M\u00e9dio Reuni\u00f5es semanais, uso de grupo no WhatsApp, ata de reuni\u00e3o Interven\u00e7\u00e3o do Scrum Master para realinhar equipes Altera\u00e7\u00f5es tardias no escopo pelo PO Baixo Backlog priorizado antes da sprint, reuni\u00f5es de refinamento Repriorizar backlog junto ao PO e negociar o escopo Atraso na entrega do backend Alto Divis\u00e3o clara por partes, versionamento incremental Reduzir escopo ou mover funcionalidades para sprint futura <p>Observa\u00e7\u00e3o: A avalia\u00e7\u00e3o de riscos \u00e9 cont\u00ednua e ser\u00e1 reavaliada a cada sprint, com foco na antecipa\u00e7\u00e3o de problemas e preserva\u00e7\u00e3o da qualidade do produto e da organiza\u00e7\u00e3o do time.</p>"},{"location":"visao/visao_projeto/#26-criterios-de-replanejamento","title":"2.6 Crit\u00e9rios de Replanejamento","text":"<p>O replanejamento no projeto AgroRenda ser\u00e1 realizado sempre que houver fatores que comprometam o andamento da sprint, a qualidade das entregas ou a ader\u00eancia aos objetivos definidos no backlog. A equipe utilizar\u00e1 como base o acompanhamento semanal, as revis\u00f5es de sprint e a an\u00e1lise dos riscos para identificar a necessidade de ajustes.</p> <p>A seguir, s\u00e3o definidos os principais crit\u00e9rios que podem justificar um replanejamento:</p> <ul> <li> <p>Baixo engajamento ou indisponibilidade de membros-chave, impactando diretamente a execu\u00e7\u00e3o das tarefas planejadas.</p> </li> <li> <p>Atrasos cr\u00edticos na entrega de funcionalidades priorit\u00e1rias, especialmente aquelas que impactam outras partes do sistema.</p> </li> <li> <p>Mudan\u00e7as significativas no escopo, propostas pelo Product Owner, que afetem entregas em andamento ou j\u00e1 definidas para a sprint atual.</p> </li> <li> <p>Problemas t\u00e9cnicos ou de integra\u00e7\u00e3o que impe\u00e7am o avan\u00e7o do desenvolvimento conforme previsto.</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00f5es negativas durante testes, indicando que funcionalidades entregues n\u00e3o atendem aos crit\u00e9rios de aceite definidos.</p> </li> </ul> <p>Nesses casos, o Scrum Master convocar\u00e1 uma reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria com o Product Owner e os membros t\u00e9cnicos envolvidos para reavaliar o backlog, reorganizar as sprints e documentar as decis\u00f5es tomadas.</p> <p>O objetivo do replanejamento \u00e9 manter o foco nas entregas de valor, garantindo flexibilidade sem comprometer a organiza\u00e7\u00e3o e a previsibilidade do projeto.</p>"}]}